\part{常见问题和附录}
\chapter{常见问题集}

\begin{custom}{问题}
有没有办法章节用“第一章，第一节，（一）”这种？
\end{custom}

\begin{solution}
你可以修改模板中对于章节的设置，利用 ctex 宏集的 \lstinline{\zhnumber} 命令可以把计数器的数字形式转为中文。
\end{solution}


\begin{custom}{问题}
3.07 版本的 cls 的 natbib 加了numbers 编译完了没变化，群主设置了不可更改了？
\end{custom}

\begin{solution}
3.07 中在 \lstinline{gbt7714} 宏包使用时，加入了 \lstinline{authoryear} 选项，这个使得 \lstinline{natbib} 设置了 \lstinline{numbers} 也无法生效。3.08 版本中，模板增加了 \lstinline{numbers} 和 \lstinline{authoryear} 文献选项，你可以参考前文设置说明。
\end{solution}

\begin{custom}{问题}
大佬，我想把正文字体改为亮色，背景色改为黑灰色。
\end{custom}

\begin{solution}
页面颜色可以使用 \lstinline{\pagecolor} 命令设置，文本命令可以参考\href{https://tex.stackexchange.com/questions/278544/xcolor-what-is-the-equivalent-of-default-text-color}{这里}进行设置。
\end{solution}

\begin{custom}{问题}
\lstinline{! LaTeX Error: Unknown option `scheme=plain' for package `ctex'.}
\end{custom}

\begin{solution}
你用的 C\TeX{} 套装吧？这个里面的 \lstinline{ctex} 宏包已经是已经是 10 年前的了，与本模板使用的 \lstinline{ctex} 宏集有很大区别。不建议 C\TeX{} 套装了，请卸载并安装 \TeX{} Live 2019。
\end{solution}

\begin{custom}{问题}
我该使用什么版本？
\end{custom}

\begin{solution}
请务必使用\href{https://github.com/ElegantLaTeX/ElegantBook/releases}{最新正式发行版}，发行版间不定期可能会有更新（修复 bug 或者改进之类），如果你在使用过程中没有遇到问题，不需要每次更新\href{https://github.com/ElegantLaTeX/ElegantBook/archive/master.zip}{最新版}，但是在发行版更新之后，请尽可能使用最新版（发行版）！最新发行版可以在 Github 或者 \TeX{} Live 2019 内获取。
\end{solution}


\begin{custom}{问题}
我该使用什么编辑器？
\end{custom}

\begin{solution}
你可以使用 \TeX{} Live 2019 自带的编辑器 \TeX{}works 或者使用 \TeX{}studio，\TeX works 的自动补全，你可以参考我们的总结 \href{https://github.com/EthanDeng/texworks-autocomplete}{\TeX works 自动补全}。推荐使用 \TeX{} Live 2019 + \TeX Studio。我自己用 VS Code 和 Sublime Text，相关的配置说明，请参考 \href{https://github.com/EthanDeng/vscode-latex}{\LaTeX{} 编译环境配置：Visual Studio Code 配置简介} 和 \href{https://github.com/EthanDeng/sublime-text-latex}{Sublime Text 搭建 \LaTeX{} 编写环境}。
\end{solution}


\begin{custom}{问题}
您好，我们想用您的 ElegantBook 模板写一本书。关于机器学习的教材，希望获得您的授权，谢谢您的宝贵时间。
\end{custom}

\begin{solution}
模板的使用修改都是自由的，你们声明模板来源以及模板地址（github 地址）即可，其他未尽事宜按照开源协议 LPPL-1.3c。做好之后，如果方便的话，可以给我们一个链接，我把你们的教材放在 ElegantLaTeX 用户作品集里。
\end{solution}

\begin{custom}{问题}
我想要原来的封面！
\end{custom}

\begin{solution}
我们计划在未来版本加入封面选择，让用户可以选择旧版封面。
\end{solution}

\begin{custom}{问题}
我想修改中文字体！
\end{custom}

\begin{solution}
首先，我们{\heiti 强烈建议你不要去修改字体}！如果你一定坚持修改字体，请在 \lstinline{newtxtext} 宏包加载前加入中文字体设置（\lstinline{xeCJK} 宏包）。如果你选择自定义字体，请设置好 \lstinline{\kaishu}，\lstinline{\heiti} 等命令，否则会报错。如果你看不懂我现在说的，请停止你的字体自定义行为。
\end{solution}

\begin{custom}{问题}
请问交叉引用是什么？
\end{custom}

\begin{solution}
本群和本模板适合有一定 \LaTeX{} 基础的用户使用，新手请先学习 \LaTeX{} 的基础，理解各种概念，否则你将寸步难行。
\end{solution}

\begin{custom}{问题}
定义等环境中无法使用加粗命令么？
\end{custom}

\begin{solution}
是这样的，默认中文并没加粗命令，如果你想在定义等环境中使用加粗命令，请使用 \lstinline{\heiti} 等字体命令，而不要使用 \lstinline{\textbf}。或者，你可以将 \lstinline{\textbf} 重新定义为 \lstinline{\heiti}。英文模式不存在这个问题。
\end{solution}

\begin{custom}{问题}
代码高亮环境能用其他语言吗？
\end{custom}

\begin{solution}
可以的，ElegantBook 模板用的是 \lstinline{listings} 宏包，你可以在环境之后加上语言，全局语言修改请使用 \lstinline{\lstset} 命令，更多信息请参考宏包文档。
\end{solution}


\begin{custom}{问题}
群主，什么时候出 Beamer 的模板（主题），ElegantSlide 或者 ElegantBeamer？
\end{custom}

\begin{solution}
这个问题问的人比较多，我这里给个明确的答案。由于 Beamer 中有一个很优秀的主题 \href{https://github.com/matze/mtheme}{Metropolis}。我觉得在我们找到非常好的创意之前不会发布正式的 Beamer 主题，如果你非常希望得到 Elegant\LaTeX{} “官方”的主题，请在用户 QQ 群内下载我们测试主题 PreElegantSlide（未来不一定按照这个制作）。正式版制作计划在 2020 年之后。
\end{solution}

\begin{custom}{问题}
群主好棒，想嫁！
\end{custom}

\begin{solution}
我取向正常！
\end{solution}


\nocite{*} 

\bibliography{reference}

\appendix
\chapter{基本数学工具}

本附录包括了计量经济学中用到的一些基本数学，我们扼要论述了求和算子的各种性质，研究了线性和某些非线性方程的性质，并复习了比例和百分数。我们还介绍了一些在应用计量经济学中常见的特殊函数，包括二次函数和自然对数，前 4 节只要求基本的代数技巧，第 5 节则对微分学进行了简要回顾；虽然要理解本书的大部分内容，微积分并非必需，但在一些章末附录和第 3 篇某些高深专题中，我们还是用到了微积分。

\section{求和算子与描述统计量}

\textbf{求和算子} 是用以表达多个数求和运算的一个缩略符号，它在统计学和计量经济学分析中扮演着重要作用。如果 $\{x_i: i=1, 2, \ldots, n\}$ 表示 $n$ 个数的一个序列，那么我们就把这 $n$ 个数的和写为：

\begin{equation}
\sum_{i=1}^n x_i \equiv x_1 + x_2 +\cdots + x_n
\end{equation}
